# Что нового в Glaber 3.1 
## Оптимизирован пайплайн обработки метрик

Упрощена архитектура основного пайплайна основного потока данных:

Унаследованная от Zabbix система пре-процессинга была несколько сложной: 

[https://www.zabbix.com/documentation/current/en/manual/config/items/preprocessing/preprocessing_details](https://www.zabbix.com/documentation/current/en/manual/config/items/preprocessing/preprocessing_details)

В упрощенном виде старый пайплайн выглядел так:

![](images/old_pipeline.png)

До текущего момента в Glaber для решения вопросов производительности Preprocessing manager, можно было запускать более одного Preprocessing Manager. 

Это решало вопрос с общей производительностью, хоть и за счет несколько бОльшего потребления CPU. Однако существовали и другие архитектурные ограничения: 

![](images/old_pipeline_limitations.png)


Следующим узким местом был кеш истории: Он достаточно сложно устроен, и на рейтах более 150К метрик в секунду значительное время начинали занимать операции ожидания блокировок кеша истории. 

Архитектурно же его роль была в буферизации данных перед процессингом, что можно было решить более простыми средствами.

В целом, было несколько элементов схемы внутреннего пайплайна обработки данных, вносящих излишнюю сложность и ограничивающих общую производительность, от которых хотелось избавиться: 

![Alt text](images/old_pipeline_unnecessarities.png)

## Новый внутренний механизм передачи metrics IPC

Для работы быстрого IPC между различными системами обработки данных был создан механизм на основе очередей в памяти, обладающий такими атрибутами: 

1. Простая реализация, около 200 строк на С

2.	возможность передачи данных без сериализации

3.	отсутствие необходимости копировать данные для обработки при получении

4.	Количество операций блокировок пропорционально количеству операций получения данных, а не количеству данных. При увеличении нагрузки за одну операцию стороны посылают и принимают большее количество данных, то есть, есть отличные возможности масштабирования 

5.	Возможность формирование «статических» маршрутов прохождения метрик одних и тех же узлов: один и тот же хост проходит через одни и те-же процессы. Дает хорошие возможности по кешированию информации и оптимизации хранения некоторых кешей. Например, накопленные тренды более нет необходимости хранить в разделяемой памяти, а можно оставить в heap потоков процессинга.

6. Отсутствие необходимости выделять операций `malloc/free` на данных фиксированной длины

7.	Алгоритмическая суть это заранее выделенный в памяти список элементов, формирующий односвязный список. Архитектурно - это FIFO буфер, с возможностью отправителем адресовать посылку конкретному получателю

Такой IPC использовался в Glaber начиная с версии 3.0 во вспомогательных функциях, например, для оповещения асинхронных процессов поллинга о смене конфигурации. Начиная с 3.1, он начал использоваться как основной способ внутренней пересылки метрик.

## Опыт, упрощение

Опыт эксплуатации не выявил технических оснований для текущего решения, поэтому схема препроцессинга была кардинально упрощена:

![Alt text](images/new_pipeline.png)

А если «развернуть» схему с точки зрения шагов прохождения, то от такого пути прохождения метрики: 

![old flow](images/old_flow.png)

Пришли к такому:
![Alt text](images/new_flow.png)

## Результаты

Затраты на передачу данных между субпроцессами снизились примерно в `30-50 раз`.

Тесты на максимальную производительность пайплайна показали такие цифры: при обработке потока логов (`60к NVPS`, `200mBit/s` ,`1` шаг обработки):

 -  preprocessing manager исчерпывал свою производительность и загружал один процессор на `100%`, плюс суммарная нагрузка на воркеры составляла около `60%` одного  CPU, итого – `160%`. 

 - с такой же задачей один поток препроцессора справляется с затратами CPU около `11-13%`.
 
 При отключении шагов предобратоки цифры  – соответственно `100%`, и `3%`.

## Обработка зависимых данных в препроцессинге:

Схема упрощенна: после обработки шагов мастер-айтема, создаются и последовательно – рекурсивно обрабатываются все зависимые элементы данных. Данные в процессинг отправляются сразу после обработки всех зависимиых элементов. Очередей, приоретизации нет.

Тестирование шагов препроцессинга для UI делается в процессе траппера пересылка и ожидание результатов из пре-процессинга затратнее, чем локальное выполнение запросов.

Существенных отличий в результатах работы шагов пре-процессинга от предыдущей реализации нет, а вот реализация в коде стала очень лаконичной и простой: 

- схема представляет простой конвейер - одна метрика за одну итерацию
- нет очередей
- нет центрального менеджера 
- линейно масштабируется
- один процесс обрабатывает только "свои" хосты - кеш конфигурации и шагов локальный, без блокировок

## Общая производительность

### [Glaber 3.1: тесты производительности](glaber31_ipc_speed_test.md)

В настоящий момент узким звеном останется процессинг данных в процессе history syncer так как там активно используется работа с SQL для обработки метрик (работа с триггерами, вычисление макросов, функций и т.п.). 

## Внутренний мониторинг

### Упрощены метрики: 
```
zabbix[preprocessing_queue]
zabbix[tcache,*]
zabbix[wcache,*]
```

### Новые метрики
Из соображений наглядности и удобства сделан синоним для внутренних метрик internal[...]
Для новой системы IPC и очередей / буфферов в пре-процессинг и процессинг созданы метрики

```
internal[processing]
internal[preprocessing]
```

Метрики возвращают JSON с набором счетчиков, описывающих текущее состояние очередей.
Создан отдельный шаблон для внутреннего мониторинга Glaber: [glaber_template.yaml](https://gitlab.com/glaber/templates/-/blob/main/glaber/glaber_template.yaml)

Подробно описание: [внутренний мониторинг](../operations/internal_monitoring.md)


## Изменения в конфигурации сервера:
- 	Не поддерживаются более устаревшие опции: 
```
    HistoryCacheSize
    HistoryIndexCacheSize
    TrendCacheSize
    TrendFunctionCacheSize
```
-	Появились опции размера буфера IPC и максимальной длины очередей: 
```
    IPCBufferSize (512 Мb) 
    IPCProcMetricsPerPreprocessor (128k)  
    IPCProcMetricsPerSyncer (128k)
```

в большинстве инсталляций значения по умолчанию достаточны и опции можно не указывать

Новые параметры определяют размер памяти и максимальную длину очереди на каждый процесс для пре-процессинга и процессинга.

Значения по умолчанию вполне достаточны для очень нагруженных инсталляций. 

В целом, выбор этих параметров должен осуществляться по такому способу: решить, какое нужно максимальное время буферизации данных. 

Например, нужна буферизация на 10 секунд. Нужно умножить ожидаемый рейт приходящих данных ( например,  10 тысяч метрик в секунду) на время буферизации, получим общее количество метрики: 

`10 * 10 000 = 100 000`

Разделить это количество на
- по процессам препроцессинга – например, 5, получим 20тысяч. 

Вычисления аналогичны для очереди препроцессинга и процессинга. Они сделаны различными, так как в результате работы про-процессинга количество метрик может изменяться в большую или меньшую стороны.

Общий размер памяти следует выбирать так: взять средний размер метрики, если в системе используются только числовые метрики, то использовать размер 72байта, если строковые – то добавить средний размер строки и еще 40 байт. 

Зачастую такие цифры недоступны, поэтому можно брать с хорошим запасом, скажем, 500 байт на метрику. Далее умножить размер на суммарный размер очередей на этот размер и получится необходимый размер памяти. Следует делать запасы на пиковые нагрузки. Например 200 000 * 500 = 100 000 000 или примерно 100мбайт.   

## Изменения в прокси

Оптимизированы запросы на получение конфигурации для прокси, на больших конфигурациях ( более 200 тысяч метрик) время SQL запросов для подготовки конфигурации уменьшилось на 3-4 порядка.

## Новые правила препроцессинга

Для решение вопросов производительности Discovery, обработки потоков данных создано несколько новых правил препроцессинга:

###	JSON Filter

Оставляет в запросе только объекты, чьи ключи указаны в параметрах

###	Local Dispatch

Переадресует элемент данных в рамках текущего хоста по значению поля в  JSON

###	JSON Discovery aggregation

Агрегирует и через указанные промежутки времени отдает накопленные уникальные  JSON объекты.

Нужно для эффективного пред-фильтра для формирования Discovery запроса на создание новых элементов. Позволяет автоматически создавать новые метрики из потока данных с большим входящим рейтом без ущерба для производительности LLD

Подробно описание и логика в [препроцссинге](../features/preprocessing/index.md)
















